Patentinformationen sind eine Wissenschaft f\"ur sich.  Das Europ\"aische Patentamt hat bisher daf\"ur gesorgt, dass Informationen \"uber Softwarepatente f\"ur den Normalb\"urger ein Buch mit sieben Siegeln blieben.  Dem hat der FFII mit einer systematischen und leicht zug\"anglichen Datenbank (http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/) abgeholfen.  Bei den Recherchen ergaben sich u.a.\ folgende Erkenntnisse:

\begin{enumerate}
\item
Das EPA hat bisher ca 30000 Softwarepatente gew\"ahrt.
Der Anteil der Softwarepatente an der Gesamtzahl der EPA-Patente betr\"agt 
auch heute noch nur ca 3\%.

\item
Es handelt sich im wesentlichen um Patente auf Programmieraufgaben.  Es wird eine Funktionalit\"at / ein Gesch\"aftsverfahren beansprucht.  Die eigentliche kreative Arbeit bleibt dem Programmierer \"uberlassen, der dann in jedem Falle das Patent verletzt.

\item
Die Ma{\ss}st\"abe f\"ur Erfindungsh\"ohe sind dem Patentamt auch auf echten technischen Gebieten abhanden gekommen.  Ideen der Programm- und Gesch\"aftslogik wurden offenbar im Zuge dieses allgemeinen Qualit\"atsverfalls nach und nach patentierbar.

\end{enumerate}

Auf folgende eing\"angige Beispiele stie\ss{}en wir beim ersten Durchst\"obern unserer Softwarepatente-Tabellen.  Sie wurden fast zuf\"allig ausgesucht und k\"onnen somit als repr\"asentativ f\"ur die Ma\ss{}st\"abe des Europ\"aischen Patentamtes hinsichtlich Technizit\"at und Erfindungsh\"ohe gelten.  Wenn sie sich vom Mittelma\ss{} in irgendeinem Punkt abweichen, dann darin, dass sie relativ leicht einem breiten Publikum verst\"andlich gemacht werden k\"onnen.

\begin{description}
\item[EP 487110: automatisierte Diagnose:]
Das Patent deckt alle notwendigen Merkmale einer beliebigen automatisierbaren medizinischen Analyse ab.  Zu diesen notwendigen Merkmalen geh\"ort, dass ein Bild erstellt wird und zugeh\"orige Angaben bekannt sind oder aus dem Bild heraus automatisch gewonnen werden k\"onnen.  Wenn dies gegeben ist und die Angaben ausreichen, um mit einem beliebigen Algorithmus eine Analyseberechnung durchzuf\"uhren, unterliegt das Verfahren diesem Patent, egal wie der Algorithmus beschaffen ist.  Anspr\"uche 2 und 3 erweitern das ganze um ein Netzwerk und eine angeschlossene Datenbank.  Anspruch 5 ist besonders witzig. Er f\"ugt dem ganzen die ``Erfindung'' hinzu, Analysebilder als ``gelesen'' zu kennzeichnen, d.h.\ zu markieren, ob ein Arzt sie gesehen hat oder nicht.  Weitere Anspr\"uche und Folgepatente machen den Patentinhaber Shibaura (japanische Firma) zum Eigent\"umer zahlreicher organisatorischen Aufgaben von Krankenh\"ausern und Arztpraxen.
\item[EP 497041: informationsgesteuerte Medikamente-Infusion:]
Mit Mitteln der Datenverarbeitung steuern, wie Medikamente in den Blutkreislauf eines Patienten eingeleitet werden.  Anspruchsstruktur wie oben.
\item[EP 193933: Steuerung eines Rechners durch einen anderen:]
Hierunter fallen Systeme wie RPC, Telnet und \"uberhaupt alle Arten der Aufgabenverteilung zwischen einem Servierer (server) und einem Anfrager (client), d.h. die gesamte Grundarchitektur des Internet und anderer Netzwerke.
\item[EP 769170: Abfangen von Viren:]
Abfangen eines Virus in einer simulierten Systemumgebung: Der verd\"achtige Datenstrom wird zun\"achst durch die simulierte Umgebung geleitet.  Falls er sie zerst\"ort, ist es ein Virus und er wird dann von der eigentlichen Umgebung ferngehalten.
\item[EP 792493: dynamische Preisfestlegung:]
Wenn ein Kunde den Preis der Ware erfragt, bekommt er nicht einen konstanten Wert sondern das Ergebnis einer Berechnung, wobei die Rechenformel anwenderseitig editierbar ist.  Mit den Unteranspr\"uchen wird ein Gro\ss{}teil der Probleme abgedeckt, die jedes moderne E-Kommerz-System zu l\"osen hat.
\item[EP 328232: digitale Signatur mit Zusatzinfos:]
Bei einem System wie PGP werden in die Signatur noch zus\"atzlich Zertifizierungsdaten zur besseren Identifikation des Unterzeichners aufgenommen.  Der Hauptanspruch wurde nach der EPA-Pr\"ufung scheinbar enger formuliert, aber die angeblich einengende Zusatzinformation ist gr\"o\ss{}tenteils redundant.  Es werden nur Selbstverst\"andlichkeiten beschrieben, die sich aus dem von dem Patent beanspruchten Problem notwendigerweise ergeben.
\item[EP 644483: Netzwerk-Multitasking:]
Zwischen verschiedene Applikationen und den Benutzer wird eine Schnittstelle geschaltet, mit der sowohl die Applikationen als auch der Benutzer kommunizieren k\"onnen.  Dadurch k\"onnen Applikationen im Hintergrund laufen.  Unter den von IBM beantragten Hauptanspruch fiel jede Art von Multitasking.  Die Pr\"ufer gew\"ahrten nur Multitasking in vernetzter Umgebung.
\item[EP 800142: Umwandlung von Win95-Dateinamen in WinNT-Dateinamen:]
Vermutlich will der Inhaber Sun Microsystems mit diesem Patent auf ein unumg\"angliches Problem vor allem Microsoft ein Bein stellen.
\item[EP 529915: Fernsteuerung eines Rechners, insbesondere durch Sprache:]
Dieses Patent deckt im engeren Sinne jegliche Fernsteuerung eines Rechners (z.B. Server) \"uber den Rechner des Anwenders ab (z.B. Internet-Surfen ohne Handbewegung, e-Shopping von der intelligenten K\"uche aus, diktieren eines Briefes z.B. \"uber das X-Windows-System, ... ). Im weiteren Sinne ist Sprach-Steuerung per se patentiert z.B. ein sprachgesteuertes Tamagotchi, oder ein Sprachgesteuerter Gameboy ... . Vorraussetzung ist lediglich, dass Benutzeroberfl\"achenlogik und Anwendungslogik voneinander getrennt sind, was fast immer der Fall ist.
\item[EP 747840: Dynamisch erweiterbarer Webserver:]
Hierunter f\"allt jeder Web-Server, der \"uber eine Schnittstelle andere Software aufruft, um eine Anfrage auszuf\"uhren. Ein solcher Web-Server kann z.B. sein: Apache Web Server, Netscape Fastrack Server, Microsoft Internet Information Server, Apache Tomcat Server. Schnittstelle ist z.B. CGI, Servlet API, ISAPI, NSAPI. Software kann z.B. ein CGI-Skript sein, eine Java-Klasse, eine Datenbank, ein anderer Web-Server, jedes serverseitige Script wie JSP, ASP, PHP, ... .
\item[EP 587827: Vorab R\"uckmeldung:] 
Bei langsamen Netzverbindungen bekommt der Benutzer vorab eine lokal simulierte R\"uckmeldung, die bei Bedarf sp\"ater ersetzt wird, wenn die eigentliche R\"uckmeldung vom entfernten Rechner (der z.B. eine Anlage steuert) zur\"uckkommt.
\item[EP 490624: grafische Netzwerkkonfiguration:]
eine Benutzeroberfl\"ache, bei der die einzelnen Rechnern in einem Netzwerk und die Verbindungen zwischen ihnen als grafische Objekte (z.B. Kreise und Pfeile) versinnbildlicht sind und auf grafischer Ebene maniuliert werden k\"onnen.  Am Schluss werden aus den W\"unschen des Benutzers Konfigurationsdateien erzeugt.  Hiermit sind alle benutzerfreundlichen Netzwerkadministrationswerkzeuge erfasst.
\item[EP 762304: virtuelle Gesch\"aftanbahnung:]
Hierunter fallen Systeme, die es zwei Personen erlauben, ins Gesch\"aft zu kommen, indem einer Angebote einholt und dann bei Interesse best\"atigt.
\item[EP 688450: Flash-Dateisystem:]
Dieses Patent d\"urfte es nahezu unmoeglich machen, Dateisysteme fuer Flash-Speicherbausteine zu entwickeln.  In solchen Bausteinen kann man immer nur 64k o.\"a. auf einmal \"andern.  Daraus ergeben sich ein paar Einschr\"ankungen beim Dateisystem-Entwurf, um die man nicht herumkommt, und deren Konsequenzen hiermit patentiert sind.  Ein paar weitere EPA-Patente im Bereich der Flash-Bausteine und der Speicherverwaltung d\"urften ihr \"ubriges daf\"ur tun, dass es sehr schwierig sein wird, Linux-Systeme in Haushaltsger\"aten u.a. zu etablieren.  Diese Dom\"anen d\"urften dann dem dominierenden propriet\"aren System (Windows CE?) vorbehalten bleiben.
\item[EP 807891: E-Einkaufswagen:] 
im WWW einzukaufende Gegenst\"ande in einer Liste sammeln und erst zum Schluss kaufen.
\item[EP 823173: Multiplexen:] 
Dateneinsparung durch Multiplexen und Demultiplexen (B\"undelung und Entb\"undelung mehrerer Anfragen auf einem Kanal) bei Internet-Verbindungen.  Kaum ein kommender Standard der mobilen Internet-Kommunikation d\"urfte an diesem Problem vorbeikommen.
\item[EP 522591: \"Ubersetzung nat\"urlicher Sprache nach SQL:]
Dank der folgenden Anspr\"uche besitzt Mitsubishi das Problem der \"Ubersetzung von englisch-, japanisch- oder deutschsprachigen Frages\"atzen in SQL-Abfragen mithilfe von nicht n\"aher spezifizierten Parsern, Tabellen und W\"orterb\"uchern.
\item[EP 242131: Visualiseren von Funktionen:] 
Funktionen visualisieren, indem man die Funktionsbestandteile (Ein- und Ausgabeparameter) einzeln graphisch darstellt, Iterationen am Bildschirm ermoeglicht und daraus ein Ablaufdiagramm erzeugt.
\item[EP 359815: Unterscheidung von Speicherbl\"ocken nach Nutzung:] 
Jeder Speicherblock enth\"alt ein G\"ultigkeits-Bit.  Ist dieses bei einem fehlerhaften Speicherblock ausgeschaltet, so wird sofort eine ganze uebergeordnete Gruppe aus meist 4 Bloecken beschrieben.  Ist es eingeschaltet, so wird nur eine geringer Zahl von Bl\"ocken (meist 1 Block) neu geschrieben, da man dann davon ausgeht, dass die Vierergruppe richtig belegt ist und nur an der einen Stelle ein Fehler aufgetreten ist.  D.h. dieses Patent beansprucht den gesamten m\"oglichen Nutzen des G\"ultigkeits-Bits.  Das EPA hat hunderte von Patenten auf Speicherverwaltungsarithmetik vergeben.  Es fragt sich, wer au{\ss}er IBM und Sun heute noch ohne rechtliches Risiko einen Speicher programmieren kann.
\item[EP 592062: Kompressionsanforderung:]
Eine Applikation \"ubermittelt einem Kommunikationsserver die Anweisung, eine bestimmte zu sendende Datei vor der Sendung mit einem bestimmten Kompressionsverfahren zu komprimieren.  Der MIME-Standard verst\"o\ss{}t vermutlich gegen dieses Patent.
\item[EP 756731: Erzeugung von Einkaufszetteln aus Kochrezepten in einem Supermarkt:] 
Hiervon ist jedes System betroffen, das Kundenwuensche nach Lebensmitteln aufnimmt, verarbeitet und daraus einen Einkaufszettel mit genauen Hinweisen auf zu kaufende Waren und Lagerungsorte etc erzeugt.
\item[EP 461127: Sprachenlernen durch Vergleich mit Aussprache eines Lehrers:] 
Dieses Patent deckt alle Systeme ab, die dem Sprachlernenden erlauben, ein St\"uck Text auszuw\"ahlen, selber vorzulesen und das Vorgelesene danach mit einer digital gespeicherten oder synthetisierten Muttersprachler-Version zu vergleichen.  Damit ist diese ganze Branche patentiert.  Nat\"urlich kommen noch allerlei Verfeinerungen hinzu, die aber weder mit Naturkr\"aften noch mit Programmiermethoden zusammenh\"angen.  Letzteres gilt alles als selbstverst\"andliches Handwerkszeug.  Patentiert ist nur das Organisationsverfahren selbst.  Nebenbei sind auch noch alle Spracherkennungssysteme mit Lernfunktion betroffen.
\item[EP 664041: rechnergest\"utzte Lernstoffpr\"ufung in Schulen:] 
Der Hauptanspruch deckt alle notwendigen Merkmale der computergest\"utzten Durchf\"uhrung einer Pr\"ufung in Schule oder Uni ab.  Zahlreiche zus\"atzliche M\"oglichkeiten, eine Pr\"ufung noch effektiver zu organisieren, sind mit je einem Unteranspruch abgedeckt.
\item[EP 517486: Kombination von GUI und Kommandozeile:] 
Ein putziger kurzer (und breiter) Anspruchsbereich.  Die Beschreibung offenbart einen Versuch, eine auf Oberon aufbauende Systemsteuerungsoberfl\"ache zu schaffen, die Vorz\"uge von Kommandozeile und GUI vereinigen soll.
\item[EP 825526: Verfahren zur Unterst\"utzung der Interaktion zwischen zwei Einheiten:]
Anspruch 1 ist Juristendeutsch f\"ur die Anwendung folgender Entdeckung auf Software-Objekte:  Wenn du nur Englisch sprichst und ich nur deutsch, dann k\"onnen wir trotzdem miteinander kommunizieren, wenn einer von uns beiden einen Dolmetscher mitbringt, der beide Sprachen beherrscht.
\item[EP 825525: Vererbung bei CORBA-Objekten:]
Erzeugung eines CORBA-Objektes aus einem anderen.
\item[DE 19838253: Netzschleuse:]
Um ein Intranet besser gegen Eindringversuche zu wappnen, wird der Schutzwallrechner (firewall) abwebwechselnd mal von der einen und dann von der anderen Seite physisch abgetrennt.  Die Patentinhaberin behauptet, hierdurch werde ein wesentlicher Fortschritt in der Netzwerksicherheit erzielt.  Tatsache ist, dass jeder, der diese naheliegende Funktionalit\"at wirklich zum Funktionieren bringen m\"ochte, bei Fraunhofer um Erlaubnis bitten muss.
\item[DE 19747603: M-Kommerz:]
Jeglicher sichere Gesch\"{a}ftsverkehr per Mobiltelefon erfordert jetzt eine Erlaubnis der Brokat GmbH.  Das Patent verbietet es, eine digitale Nachricht telefonisch an ein Signierger\"at zu \"ubertragen und von diesem unterzeichnen zu lassen.
\item[EP 794705: informationgsgesteuertes Brotbacken:]
Wer den Vorgang des Brotbackens durch ein Computerprogramm steuert, verletzt dieses Patent.  Es kommt dabei nicht darauf an, wie man die abtastenden und eingreifenden Ger\"ate konzipiert und verteilt oder wie man sie programmiert:  jeder Backofen, bei dem der Benutzer zwischen verschiedenen Backprogrammen w\"ahlen kann (vgl.\ Waschprogramme einer Waschmaschine), verletzt das Patent.  Die Anspr\"uche richtet sich nicht auf ein Computerprogramm als solches sondern auf eine damit verbundene Gesch\"aftsidee.  Der Kausalzusammenhang zwischen den eingesetzten Mitteln und der erzielten Wirkung bleibt dabei ein rein logischer:  es wird unabh\"angig von jeglicher neuen Lehre zum Einsatz von Naturkr\"aften eine angeblich erfinderische Funktionalit\"at beansprucht.  Der Hongkonger Patentinhaber darf auf Lizenzgeb\"uhren von E-Kommerz-basierten Backwaren-Lieferdiensten aus 11 europ\"aischen L\"andern hoffen.
\end{description}
